\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
 a4paper,
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm
}

\input{prelude}

\title{Geometria 2}
\author{Antonio De Lucreziis}
\date{\small Lezione \& aggiornamenti del 25 e 26 Febbraio 2020}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}
 
\begin{document}

\maketitle

\parskip 1ex
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{figure}[!h]

    \centering
    \def\svgwidth{0.48\textwidth}
    \input{./images/rivestimento.pdf_tex}
    \def\svgwidth{0.48\textwidth}
    \input{./images/omo-locale.pdf_tex}

    \caption*{
        A sinistra abbiamo una rappresentazione di un \textit{rivestimento} mentre a destra di un \textit{omeomorfismo locale}.
    }

\end{figure}

\begin{prop}
    Sia $p : E \to X$ rivestimento, prendiamo $x_0, x_1 \in X$ allora esiste una bigezione tra la fibra $p^{-1}(x_0)$ e $p^{-1}(x_1)$. La cardinalità della fibra, che non dipende da $x_0$ è detta \textbf{grado del rivestimento} e si indica con $\deg p$.

    \begin{proof}
        Poiché $X$ è connesso per archi $\exists \gamma \in \Omega(x_0, x_1)$ arco che collega $x_0$ e $x_1$. Per un teorema precedente, dato $\tilde x_0 \in p^{-1}(x_0)$, esiste un sollevamento $\tilde \gamma : [0, 1] \to E$ con punto iniziale $\tilde x_0$ e lo chiamiamo $\tilde \gamma_{\tilde x_0}$. 

        [TODO: Disegnino]

        Dunque è ben definita la mappa $\psi : p^{-1}(x_0) \to p^{-1}(x_1)$ che manda $\tilde x_0 \mapsto \tilde\gamma_{\tilde x_0}(1)$ che ha inversa ottenuta attraverso $\Omega(x_1, x_0)$.
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{observation}
    Notiamo che non è una bigezione naturale in quanto dipende dalla scelta di $\gamma$.
\end{observation}

\begin{theorem}
    \textbf{Sollevamento delle omotopie}

    Sia $p : E \to X$ un rivestimento e $f : Y \to X$ continua con $Y$ connesso per archi. Sia $F : Y \times [0, 1] \to X$ tale che $F(\,\cdot\,, 0) = f$. Sia $\tilde f : Y \to E$ sollevamento di $f$ ossia $p \compose \tilde f = f \implies \exists \tilde F : Y \times [0, 1] \to E$ che solleva $F$ cioè tale che $\forall y \in Y, t \in [0, 1] \quad p(\tilde F(y, t)) = F(y, t)$ ed estende $\tilde f$, cioè $\tilde F(\,\cdot\,, 0) = \tilde f$. 

    Inoltre tale $\tilde F$ è unica.

    \begin{proof}
        
        L'idea è, una volta sollevata $f$, di sollevare pezzi abbastanza piccoli da avere intorni ben rivestiti.

        $\forall y_0 \in Y$ sia $\gamma_{x_0} : [0, 1] \to X$ il cammino $\gamma_{x_0} = F(y_0, \,\cdot\,)$, vediamo cosa fa il punto $y_0$ durante l'omotopia. Sia $\tilde \gamma_{y_0}$ il sollevamento di $\gamma_{y_0}$ a partire da $\tilde f(y_0)$. 

        Pongo $\tilde F(y_0, \,\cdot\,) = \tilde\gamma_{y_0}$. Chiaramente ho $\tilde F = F$ per definizione. Per l'unicità del sollevamento dei cammini $\tilde F$ è unica.

        Bisogna vedere che $\tilde F$ è continua: basta vedere che $\forall (y_0, t) \in Y \times [0, 1] \; \exists U$ intorno in $Y \times [0, 1]$ tale che $\tilde F{|}_{U} = s \compose F{|}_{U}$ dove $s$ è sezione locale continua del rivestimento. 

        \begin{definition}
            Una sezione è un'inversa destra di una mappa. 

            Una mappa continua $s : U \to E$ di un rivestimento $p : E \to X$ tale che $\forall x \in U \; p(s(x)) = x$. Inoltre si dice \textit{locale} se $U$ è aperto proprio di $X$ altrimenti si dice \textit{globale} se $U = X$.
        
            Per definizione se $p$ è un rivestimento $\forall x \in X \; \exists U$ aperto con sezione locale definita su $U$.
        \end{definition}

        Poiché $[0, 1]$ è compatto, analizzando il ricoprimento

        $$
        \{ F^{-1}(W) \mid W \text{ aperto ben rivestito di } X \}
        $$

        otteniamo un numero finito di aperti $Z_1, \dots, Z_n$ di $Y \times [0, 1]$ che ricoprono $\{ y_0 \} \times [0, 1]$ che è compatto, tali che $\forall i \; F^{-1}(Z_i)$ sia contenuto in un intorno ben rivestito di $X$.

        Posso supporre $Z_i = A_i \times B_i$ con $A_i$ aperto di $Y$ e $B_i$ aperto di $[0, 1]$ e $\forall i \; y_0 \in A_i$.

        \textbf{Attenzione:} Potrebbero servirne di più ma sempre un numero finito.

        Sia $A = \bigcup_i A_i$ aperto di $Y$ con $y_0 \in A$, osserviamo che $B_1 \cup \dots \cup B_n = [0, 1]$.

        Sia $\frac{1}{k}$ un numero minore del numero di Lebesgue di $\{ B_1, \dots, B_n \}$. Allora $\forall j = 0, \dots, j - 1$ ho $A \times \lrbt{\frac{j}{k}, \frac{j + 1}{k}} \subseteq A_i \times B_i$ per qualche $i$. Perciò $F\lrpa{A \times \lrbt{\frac{j}{k}, \frac{j + 1}{k}}} \subseteq U_j$ è un aperto ben rivestito.

        [TODO: Disegnino "Sollevo un rettango alla volta"]

        Per come abbiamo definito i sollevamenti dei cammini, ho necessariamente che $\tilde F{|}_{A \times \lrbt{0, \frac{1}{k}}} = s_0 \compose F$ dove $s_0 : U_0 \to E$ è una sezione locale (uso il fatto che posso supporre $A$ connesso per archi essndo $Y$ localmente connesso per archi). Induttivamente si mostra che

        $$
        \tilde F{|}_{A \times \lrbt{\frac{j}{k}, \frac{j+1}{k}}} = s_k \compose F
        $$

        con $s_k : U_k \to E$ sezione locale relativa a $k$, da cui la tesi.
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}
    $\gamma_1, \gamma_2 : [0, 1] \to X$ cammini omotopi (a estremi fissi) con $\gamma_1(0) = \gamma_2(0) = x_0$. Allora se $\tilde x_0 \in p^{-1}(x_0) \implies \tilde \gamma_{1 \tilde x_0} \sim \tilde \gamma_{2 \tilde x_0}$ a estremi fissi. In particolare $(\tilde \gamma_1)_{\tilde x_0}(1) = (\tilde \gamma_2)_{\tilde x_0}(1)$

    \begin{proof}

        [TODO: Disegnino dei sollevamenti delle curve]

        Sia $F : [0, 1] \times [0, 1] \to X$ omotopia a estremi fissi tra $\gamma_1$ e $\gamma_2$. Usiamo il teorema con $f = \gamma_1$ e $\tilde f = (\tilde \gamma_1)_{\tilde x_0}$ allora ho $\tilde F$ sollevamento di $F$ con $\tilde F : [0, 1] \times [0, 1] \to E$.

        $\tilde F$ fissa l'estremo di partenza a $\tilde x_0$ per unicità del sollevamento. $\tilde F(\,\cdot\,, 0) = (\tilde \gamma_1)_{\tilde x_0}$. $\tilde F(0, s)$ è sollevamento del cammino costante $x_0$ a partire da $\tilde x_0 \implies$ è il cammino costante $\tilde x_0$ ovvero ho $\tilde F(0, \,\cdot\,) = \tilde x_0$.

        Analogamente $\tilde F(1, \,\cdot\,) = (\tilde \gamma_1)_{\tilde x_0}(1)$.

        Infine $t \mapsto \tilde F(1, t)$ solleva $\gamma_2$ quindi è $(\tilde \gamma_2)_{\tilde x_0}$.
    \end{proof}
\end{corollary}

\begin{corollary}
    $p : E \to X$ rivestimento, allora $p_* : \pi_1(E, \tilde x_0) \to \pi_1(X, x_0)$ è iniettiva.

    \begin{proof}
        $\alpha = [\gamma] \in \Ker p_* \implies p \compose \gamma \sim c_{x_0}$ cammino costante $\implies \gamma = \widetilde{(p \compose \gamma)}_{\tilde x_0}$ che è omotopo a $\widetilde{(c_{x_0})}_{\tilde x_0} = \tilde c_{\tilde x_0} \implies [\gamma] = 1$ in $\pi_1(E, \tilde x_0)$.
    \end{proof}
\end{corollary}

\subsection{Monodromia}

\begin{definition}
    Sia $p : E \to X$ un rivestimento, $x_0 \in X$ e $F = p^{-1}(x_0)$ la fibra corrispondente. Allora esiste un'\textbf{azione destra} di $\pi_1(X, x_0)$ su $F$ definita da

    $$
    \begin{array}{ccc}
        F \times \pi_1(X, x_0) & \to & F \\
        \tilde x \cdot [\gamma] & \mapsto & \tilde \gamma_{\tilde x}(1)
    \end{array}
    $$

    sicuramente $\tilde \gamma_{\tilde x} \in F$ poiché $\gamma \in \Omega(x_0, x_0)$.
\end{definition}

\begin{observation}
    Se $\beta \sim \gamma \implies \tilde \beta_{\tilde x} \sim \tilde \gamma_{\tilde x} \implies \tilde \beta_{\tilde x}(1) \sim \tilde \gamma_{\tilde x}(1)$ dunque l'azione è ben definita.
\end{observation}

\begin{prop}
    Mostriamo che è un'azione

    \begin{proof}
        Vorremmo vedere che $\tilde x \cdot ([\gamma][\alpha]) = (\tilde x \cdot [\gamma]) \cdot [\alpha]$ ma infatti vale che

        $$
        \begin{aligned}
            & \tilde x \cdot ([\gamma][\alpha]) 
            = \tilde x \cdot [\gamma * \alpha] \\
            & = (\widetilde{\gamma * \alpha})_{\tilde x}(1) \\
            & = (\tilde \gamma_{\tilde \gamma} * \tilde \alpha_{\tilde \gamma_{\tilde x}(1)}) \\
            & = (\tilde \gamma_{\tilde x}(1)) \cdot [\alpha] 
            = (\tilde x \cdot [\gamma]) \cdot [\alpha] \\
        \end{aligned}
        $$
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{observation}
    Sia $p : E \to X$ un rivestimento, $x_0 \in X, F = p^{-1}(x_0) \subseteq E$. La monodromia $F \times \pi_1(X, x_0) \to F$ è transitiva $\iff E$ è connesso per archi.

    \begin{proof} \ 
        \begin{itemize} 
            
            \itemRarr Esercizio 
            
            \itemLarr Dati $\tilde x_0, \tilde x_1 \in F$ se $E$ è connesso per archi $\exists \gamma : [0, 1] \to E$ con $\tilde \gamma(0) = \tilde x_0$ e $\tilde \gamma(1) = \tilde x_1$, posto $\gamma = p \compose \tilde \gamma$ ho per definizione di monodromia $\tilde x_0 \cdot [\gamma] = \tilde x_1$.
        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{observation}

\begin{definition}
    $p : E \to X$ rivestimento si dice \textbf{universale} se $E$ è semplicemente connesso, in particolare connesso per archi.
\end{definition}

\begin{prop}
    $p : E \to X$ rivestimento universale. $x_0 \in X$ e $\tilde x_0 \in F = p^{-1}(x_0)$. La mappa $\Psi : \pi_1(X, x_0) \to F$ data da $\Psi([\gamma]) = \tilde x_0 \cdot [\gamma]$ è bigettiva, perciò $|\pi_1(X, x_0)| = |F|$.

    \begin{proof}
        Poiché $E$ è connesso per archi la surgettività discende dal fatto che l'azione è transitiva.

        Se $\Psi([\gamma_1]) = \Psi([\gamma_2])$ allora $\tilde x_0 \cdot [\gamma_1] = \tilde x_0 \cdot [\gamma_2] \implies (\tilde \gamma_1)_{\tilde x_0}(1) = (\tilde \gamma_2)_{\tilde x_0}(1)$, poiché $E$ è semplicemente connesso $\tilde \gamma_1$ e $\tilde \gamma_2$ sono omotopi a estremi fissi allora $\gamma_1 = p \compose \tilde\gamma_1$ e $\gamma_2 = p \compose \tilde\gamma_2$ sono omotopi $\implies [\gamma_1] = [\gamma_2]$.

        $\Psi$ surgettiva e iniettiva.
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{theorem}
    $\pi_1(S^1) \simeq \Z$

    \begin{proof}
        Consideriamo il rivestimento $p : \R \to S^1$ con $p(t) = (\cos 2 \pi t, \sin 2 \pi t)$. Ponendo $F = p^{-1}((1, 0)) = \Z$. Pongo $\Psi : \pi_1(S^1, (1, 0)) \to \Z$ con $\Psi([\gamma]) = 0 \cdot [\gamma]$, come nella proposizione.

        $\R$ è contraibile quindi semplicemente connesso perciò $\Psi$ è bigettiva, devo verificare che è un omomorfismo.

        Dati $[\alpha], [\beta] \in \pi_1(S^1, x_0)$ con $x_0 = (1, 0)$

        $$
        \Psi([\alpha] * [\beta]) = \psi([\alpha * \beta]) = (\widetilde{\alpha * \beta})_0 (1) = \tilde \alpha_0 * \tilde \beta_{\tilde \alpha_0 (1)}(1) = \tilde \beta_{\tilde \alpha_0 (1)}(1)
        $$

        ora $\tilde \beta_{\tilde \alpha_0 (1)}$ e $\tilde \alpha_0(1) + \tilde \beta_0$ sono entrambi sollevamenti di $\beta$ a partire da $\tilde \alpha_0(1) = k$ poiché

        $$
        p(\tilde \alpha_0(1) + \tilde \beta_0(t)) = p(\tilde \beta_0(t)) = \beta(t) = p(\tilde \beta_{\tilde \alpha_0(1)})
        $$

        essendo $p$ periodica con periodo $1$ e $k \in \Z$.

    \end{proof}
\end{theorem}

In passato abbiamo già visto che se $R \subseteq X$ retratto, $\exists r : X \to R$ retrazione con $r \compose i = \Id_R$, $i$ inclusione $\implies \forall x_0 \in R \quad i_* : \pi_1(R, x_0) \to \pi_1(X, x_0)$ è iniettiva e $r_*$ è surgettiva.

\begin{corollary}
    $S^1 = \partial D^2$ \textbf{non} è un retratto di $D^2$.

    \begin{proof}
        $D^2$ è convesso $\implies$ contraibile $\implies$ semplicemente connesso. Il $\pi_1(D^2)$ è banale, $\pi_1(S^1)$ non è banale $\implies S^1$ non è retratto di $D^2$.
    \end{proof}
\end{corollary}

\textbf{Teorema del punto fisso di Brouwer.}

Sia $f : D^2 \to D^2$ continua, allora $f$ ha un punto fisso.

\begin{proof}
    Per assurdo sia $\forall x \in D^2 \quad f(x) \neq x$, costruiamo una retrazione $r : D^2 \to S^1$ prendo l'intersezione del bordo con la semiretta uscente da $f(x)$ e passante per $x$.

    Cerco $t \geq 0$ tale che $\norm{f(x) + t(x - f(x))}^2 = 1$, pongo poi $r(x) = f(x) + t(x - f(x))$, basta quindi vedere che $t$ dipende in modo continuo da $x$.

    Risolvo $1 = \norm{f(x)}^2 + 2t \langle f(x), x - f(x) \rangle + t^2 \norm{x - f(x)}^2$ equazione di II grado con $2$ soluzioni di cui voglio la maggiore. I coeficienti dipendono in modo continuo da $x$ e prendiamo $t = \frac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a} \implies$ dunque $t$ è una funzione continua di $x$ e per costruzione $\forall x \in D^2 \quad r(x) \in S^1$ e $\forall x \in S^1 \quad r(x) = x \; \lightning$

    Ho ottenuto un assurdo poiché $S^1$ non è un retratto di $D^2$.
\end{proof}

\begin{observation}
    Tramite $\pi_1(S^1) \simeq \Z$ l'elemento $n$ è rappresentato da $\gamma_n(t) = (\cos 2 \pi n t, \sin 2 \pi n t)$ in quanto $\tilde \gamma_0(t) = nt$ e $\tilde\gamma_0(1) = n$
\end{observation}

\textbf{Esercizio.} La funzione $f : \CC \setminus \{ 0 \} \to \CC \setminus \{ 0 \}, f(z) = z^n$ è un rivestimento di grado $n$. (Hint: Guradare il teorema fondamentale dell'algebra con topologia)

\begin{theorem}
    Dati $X, Y$ ho $\pi_1(X \times Y, (x_0, y_0)) \simeq \pi_1(X, x_0) \times \pi_1(Y, y_0)$

    \begin{proof}
        Consideriamo $\pi_X : X \times Y \to X, \pi_Y : X \times Y \to Y, i : X \hookrightarrow X \times Y, j : Y \hookrightarrow X \times Y$ date da

        $$
        i(x) = (x, y_0) \qquad j(y) = (x_0, y)
        $$

        sia ora $\Psi : \pi_1(X \times Y, (x_0, y_0)) \to \pi_1(X, x_0) \times \pi_1(Y, y_0)$ data da $\Psi(\alpha) = ((\pi_X)_*(\alpha), (\pi_Y)_*(\alpha))$, vediamo che è un omomorfismo ben definito.

        \begin{itemize}
            
            \item $\Psi$ surgettivo: 

                Dati $\beta \in \pi(X, x_0), \gamma \in \pi_1(Y, y_0)$ poiché $\pi_X \compose i = \Id_X$ e $\pi_Y \compose i = \opn{cost}(y_0)$ allora $(\pi_X)_*(i_*(\beta)) = \beta$ e $(\pi_Y)_*(i_*(\beta)) = 1$.

                Analogo per $\gamma \in \pi_1(Y, y_0)$. Dunque 

                $$
                \Psi(i_*(\beta) \cdot j_*(\gamma)) 
                = \big(\,
                    (\pi_X)_*(i_*(\beta)) \cdot j_*(\gamma) 
                    \,,\,
                    i_*(\beta) \cdot (\pi_Y)_*(j_*(\gamma))
                \,\big) 
                = (\beta, \gamma)
                $$

            \item $\Psi$ iniettivo:

                Se $\Psi(\alpha) = 1$ ho $\alpha = [(\gamma_1, \gamma_2)]$ con $\gamma_1 : [0, 1] \to X$ e $\gamma_2 : [0, 1] \to Y$, se $H_1$ è omotopia tra $\gamma_1$ e $C_{x_0}$, data dal fatto che $(\pi_X)_*(\alpha) = 1$, e $H_2$ tra e $C_{y_0}$ ho $H : [0, 1] \times [0, 1] \to X \times Y$ data da $H((t, s)) = (H_1(t, s), H_2(t, s))$ mostra che $\alpha = 1$.

        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{wrapfigure}[6]{o}{0.3\textwidth}
    \raisebox{0pt}[6\baselineskip]{
        \def\svgwidth{5cm}
        \input{images/omotopia-toro.pdf_tex}
    }
\end{wrapfigure}

\textbf{Corollario.} $\pi_1(S^1 \times S^1) \simeq \Z \oplus \Z$, in particolare è abeliano e si vede che è generato da $\alpha$ e $\beta$.

\textbf{Esercizio.} Visualizzare un'omotopia tra $\alpha * \beta$ e $\beta * \alpha$.

\end{document}
